[交易心理] 交易大忌：贏粒糖，輸間廠。

個人交易者大多都有一個弊病，就是過於注重得勝率（win rate)。坊間有很多交易策略都標榜得勝率有多高，有些甚至說可達80至90%。小弟認為這些都只是宣傳技倆，去吸引一些對外匯交易認識不深，或一些不斷去尋找一套必勝法的交易者，對他們推銷成為一個成功的外匯交易者是多麼的簡單。可惜的是，無論你再花多少時間去尋找，或再花多少錢去買這些90%得勝率的交易系統，必勝法根本不存在。但小弟認為，有一種最接近秘技的交易方法，那就是適當運用回報風險比率(Reward to Risk Ratio)。

回報率 = 得勝率 X 回報風險比率
Profitability = Win Rate X Reward to Risk Ratio

運用這一條方程式， 我們便可以計算出回報率，基本上可以去審視該交易者的成與敗。當然，我們都希望能夠達到80到90%的得勝率，但那些標榜著高得勝率的交易系統或策略，幾可肯定都是用不理想的回報風險比率。假設你把止賺定在10點子，止損定在100點子，達90%勝率當然有可能。但在這個例子下，回報風險比率是1：10。這代表甚麼？這代表在10單交易裡面，就算9單都是賺，只要1單輸掉，你所有回報都會化為污有。換句話說，如果你輸掉1單，你需要贏回9單才能打平（Breakeven)。

現在我們看看另一個例子，假設你的回報風險比率是2：1 止損定20點子，止賺定40點子，勝率只有50%

(40x5-20x5)=100

在10單交易之後，5勝5負，運用2：1的回報風險比率，淨賺點子是100點

再看另一個例子，今次假設你的回報風險比率是3：1 止損定20點子，止賺定60點子，勝率理論上會更低，假設是40%

(60x4-20x6)=120

在10單交易之後，4勝6負，運用3：1的回報風險比率，淨賺點子是120點。

換句話說，在10單裡面即使輸掉6單，你仍能賺取120點子的淨盈利。

人都是好勝的，不喜歡輸，輸掉單子，對很多人都會造成或多或少的心理沖擊。但其實只要看闊一點，看遠一點，適當地運用回報風險比率，即使你有一半時間會輸掉單子，甚至輸的單子比贏的單子還多，你仍然能夠取得可觀的成績。